\documentclass[ngerman]{gdb-aufgabenblatt}

\renewcommand{\Aufgabenblatt}{2}
\renewcommand{\Ausgabedatum}{Mi. 6.11.2013}
\renewcommand{\Abgabedatum}{Fr. 14.11.2013}
\renewcommand{\Gruppe}{Schulz, Wegmann, Nungesser}


\begin{document}



\section{Erstellen eines ER-Modells}

\begin{enumerate}
  \item Vom Text abgeleitetes ERM:
  
\begin{tikzpicture}

\node[entity] (e1) [below right=1cm] {Person};
\node[attribut] (e1-a1) {\underline{Name}} edge (e1); 

\node[attribut] (e1-a2)  [above right=5mm and 0mm of e1.north]
        {\underline{Vorname}} edge (e1); 
\node[attribut] (e1-a3)  [left=5mm of e1] {Geburtsdatum} edge (e1);


\node[entity] (e2) [below left =2cm and 1mm of e1.south] {Schauspieler}
        edge [erbt] (e1); 
\node[multivalentattribut] (e2-a1) [left=5mm of e2] {Markenzeichen} edge (e2);

\node[entity] (e3) [below right=2cm and 1mm of e1.south] {Regisseur} 
        edge [erbt] (e1);

\node[entity] (e4) [right=8cm of e1] {Studio};
\node[attribut] (e4-a1) [above=5mm of e4] {\underline{Name}} edge (e4);

\node[relationship] (r1) [right=2cm of e1] {leitet};
\path (r1) edge node[at end,anchor=south west] {1} (e1);
\path (r1) edge node[at end,anchor=south east] {n} (e4);

\node[entity] (e6) [below right=4.5cm and 2.5cm of e3] {Film};
\node[attribut] (e6-a1) [below right=5mm and 5mm of e6] 
    {\underline{Titel}} edge (e6);
\node[attribut] (e6-a1) [right=5mm of e6] 
    {ErsterDrehtag} edge (e6);
\node[attribut] (e6-a1) [below left=5mm and -15mm of e6] 
    {LetzterDrehtag} edge (e6);

\node[relationship](r2) [right=3cm of e3] {verhandeln};
\path (r2) edge node[at end,anchor=north west] {n} (e3);
\path (r2) edge node[at end,anchor=north east] {m} (e4);
\path (r2) edge node[at end,anchor=south west] {1} (e6);
\node[attribut] (r2-a1) [above right=0mm and 10mm of r2] {Datum} edge (r2);
\node[attribut] (r2-a2) [below right=0mm and 10mm of r2] {Budget} edge (r2);

\node[relationship] (r3) [below=4cm of e4] {produziert};
\path (r3) edge node[at end, anchor=south west] {1} (e6);
\path (r3) edge node[at end, anchor=north west] {n} (e4);

\node[entity] (e7) [below left=3cm and -1cm of e2] {Character};
\node[attribut] (e7-a1) [above left=5mm and 5mm of e7]
    {\underline{CharacterID}} edge (e7);
\node[attribut] (e7-a1) [above=5mm of e7]
    {Name} edge (e7);
    
\node[relationship] (r4) [below right=1.5cm and 5mm of e7] {spielt};
\path (r4) edge node[at end, anchor=north east] {n} (e2);
\path (r4) edge node[at end, anchor=north east] {m} (e6);
\path (r4) edge node[at end, anchor=north east] {o} (e7);
\node[attribut] (r4-a1) [above left=0mm and 10mm of r4] {Drehbeginn} edge (r4);
\node[attribut] (r4-a2) [below left=0mm and 10mm of r4] {Drehende} edge (r4);


\node[entity] (e8) [below right=1cm and 1.5cm of e3] {Genre};
\node[attribut] (e8-a1) [above=2.5mm of e8] {\underline{Name}} edge (e8);

\node[relationship] (r5) [left=3.5mm of e8] {präferiert};
\path (r5) edge node[at end, anchor=north west] {1} (e3);
\path (r5) edge node[at end, anchor=south east] {n} (e8);

\node[relationship] (r5) [below=5mm of e8] {gehört zu};
\path (r5) edge node[at end, anchor=south east] {$[0;4]$} (e6);
\path (r5) edge node[at end, anchor=north west] {n} (e8);

\node[relationship] (r6) [below left=3cm and -1cm of e3] {Regie};
\path (r6) edge node[at end, anchor=north east] {n} (e3);
\path (r6) edge node[at end, anchor=east] {1} (e6);

\end{tikzpicture}
  
  \item
    Zwei Integritätsbedingungen, die sich im ERM nicht abbilden lassen:
    \begin{itemize}
        \item Ein Verhandlung kann nicht nach dem letzten Drehtag liegen.
        \item Der Drehbeginn eines Schauspielers, der einen Character in einem Film spielt, 
                sollte vor dem Drehende sein.
    \end{itemize}
      
\end{enumerate}


\section{Beschreibung von ER-Modellen}

\begin{enumerate}
  \item 
    \begin{itemize}
        \item Ein Student ist in einem Studiengängen immatrikuliert.
        \item In einem Studiengang sind n Studenten immatrikuliert.
        \item Ein Student ist durch die einwertigen Attribute MatNr, Name
                beschreibbar.
        \item Ein Student wird durch seine MatNr eindeutig identifiziert
                (Primärschlüssel).
        \item Ein Studiengang wird durch das einwertige Attribut Name
                beschrieben.
        \item Der Name des Studiengangs stellt den Primärschlüssel dar.
    \end{itemize}
  
  \item
    \begin{itemize}
        \item Ein Hörsal gehört genau zu einer Universität
        \item Zu einer Universität gehört mindestens ein Hörsal
        \item Eine Universität wird durch ihren Namen eindeutig beschrieben
                (Primärschlüssel)
        \item Die Existenz der Universität begründet die Existenz, der in Relation stehenden, Hörsäle.
        \item Ein Hörsal wird durch den Namen der Universität beschrieben, der
                er angehört (Fremdschlüssel), sowie durch die Anzahl der
                Sitzplätze.
    \end{itemize}  
  \item
    \begin{itemize}
      \item Eine Reperatur stellt eine komplexe Relation zwischen Aufträgen,
            Ersatzteilen und Reperaturtypen dar.
      \item Eine Reperatur wird durch die zugehörigen m Aufträge, die
            verwendeten n Ersatzteile sowie die o Reperaturtypen beschrieben,
            zusätzlich durch die Uhrzeit und das Datum.
      \item Ein Auftrag enthält ein Datum und eine Auftragsnummer (ANR), welche
            der Primärschlüssel ist
      \item Ein Ersatzteil wird durch einen Namen, das Automodell und den Preis
            beschrieben, wobei der Primärschlüssel aus Name und Automodell
            zusammengesetzt ist.
      \item Ein Repreaturtyp ist von einer eindeutigen Art (Primärschlüssel) und 
            verfügt über einen Festpreis.
    \end{itemize}
  
  \item
    \begin{itemize}
      \item Ein Fußballspiel ist eine komplexe Relation.
      \item An einem Fußballspiel sind 2 Mannschaften, 1 Stadion und 1
            Schiedsrichter beteiligt.
      \item Eine Mannschaft, ein Schiedsrichter als auch ein Stadion können an 
            beliebig vielen Fußballspielen beteiligt sein, müssen jedoch an
            keinem beteiligt sein.
      \item 
    \end{itemize}
\end{enumerate}


\section{Schlüsselkandidaten}

\begin{enumerate}
  \item Die Anforderung, dass ein Schlüsselkandidat minimal sein muss bedeutet,
        dass es keinen weiteren Schlüsselkandidaten geben darf, welcher sich aus
        einer Untermenge an Feldern zusammensetzt. Bezogen auf den vorliegenden
        sechs Enitäten wäre (Vorname, Nachname, Geb.-Dat.) kein
        Schlüsselkandidat, da auch (Nachname, Geb.-Dat.)
        ein Schlüsselkandidat ist.
        
        Die Anforderung, dass ein Schlüsselkandidat eindeutig sein muss liegt
        darin, dass es die Aufgabe des Primärschlüssels ist, eine Entity zu
        identifizieren - was bei Mehrdeutigkeit schlicht nicht mehr möglich ist,
        und der Schlüssel so seine Aufgabe verfehlt. 
        
        Genau dies ist verletzt bei der Attributkombination (Vorname, Haus-Nr.).
        Im vorliegenden Kontext tritt eine Kollision zwischen Frieda Weiß und 
        Frida Müller auf, welche beide in Haus-Nr. 8 wohnen. Folglich würde
        diese Attributkombination Datensätze nicht eindeutig beschreiben und
        stellt keinen Schlüselkandidaten dar.
        
        Zwei Beispiele möglicher Schlüsselkandidaten bei dem vorliegenden
        Kontext wären: (TelefonNr.), (PLZ)
        
  \item Da eine sehr große Anzahl an Datensätzen existiert ist es bei den
        gespeicherten Daten über Studierenden sehr schwer einen
        Schlüsselkandidaten zu finden, da schwer absehbar ist, wo gleiche Werte
        auftreten werden und wann ein Schlüsselkandidat minimal ist. 
        
        Zwar bieten Kombinationen wie (Vorname, Nachname,
        Geb.-Dat.) eine hohe Wahrscheinlichkeit, es ist jedoch durchaus
        im Rahmen des Möglichen, dass zwei Personen selben Namens und selben
        Geburtstag studieren.
        
        Selbiges gilt für die Bindung des Namens an Beispielsweise die Addresse.
        Wohnen zwei Julia Schmidt's im selben Eingang eines Wohnblocks, würde 
        dies zu einer Kollision führen. Weiterhin wäre bereits diskutabel, ob
        allein der Nachname oder die Kombination aus Vor- und Nachnamen plus
        Adresse erforderich ist, sodass das minimal-Kriteritum erfüllt wird.
        Dies ist mit dem Verlauf der Anzahl der Datensätze über die Zeit
        schlicht nicht absehbar.
                
        Zwar kann bei jeden Beispiel über Wahrscheinlichkeiten argumentiert
        werden, doch bietet jede Attributkombination ihre Tücken. Das
        Vorgehen, einen Schlüssel als eine, wie auch immer geartete,
        Kombination der Attributen der Studierenden direkt abzuleiten, führt
        so selbst bei einem minimalem, zu einem unweigerlich sehr langen
        Schlüssel. Der Einsatz einen solchen Schlüssels ist, selbst wenn
        dieser unter garantie eindeutig wäre, äussert unpraktikabel.
        
        Es ist so deutlich sicherer und praktikabler, jegliches Risiko aus
        dem Weg zu Räumen und ein künstliches, eindeutiges
        Unterscheidungskriteritum einzuführen. Wie Beispielsweise eine
        Matrikelnummer, welche dediziert für jeden Studenten vergeben wird und unveränderlich ist.
\end{enumerate}

\end{document}